% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{PostgreSQLカンファレンス2012 レポート}

\begin{flushright}
 {\headfont はやみず}
\end{flushright}

2012年3月24日に日本PostgreSQLユーザ会主催で開催されたPostgreSQLカンファレ
ンス2012に参加してきました。この記事は，PostgreSQLカンファレンス全体の概
観についてレポートを記したものです。

このカンファレンスは技術的な話題を中心として，PostgreSQLに関する導入事例
や技術的な話題を提供するためのカンファレンスです。 昨年度の参加者約180名
に対して今年度は275名(関係者含む)ということで，日本におけるPostgreSQLのユー
ザ層の広がりを感じさせます。 特にこの数年はビジネスとしてこのカンファレン
スに参加する方も増えているそうで，業務用途としてのPostgreSQLの利用が広まっ
ていることを示しているのではないかと思われます。

Linuxの急速な普及をきっかけとして，今やオープンソースソフトウェアを業務に
おいて利用することは全く珍しくなくなっています。 PostgreSQLもその例に漏れ
ず，といったところでしょうか。本年度のカンファレンスのプログラムも，業務
用途におけるPostgreSQLの利用ということが一つの大きな軸として捉えられてい
るように見えます。 例えば，午後のプログラムは3トラック構成となっていたの
ですが，そのうちの1トラックは「マイグレーショントラック」と題して他の
DBMSからPostgreSQLへ移行することを主眼としたものであり，「商用 DB から
PostgreSQL への移行」「PostgreSQL がより使いやすく進化した Postgres Plus
Advanced Server の実力とは」などは明らかに商用DBを意識しています。また，
技術トラックやLightning Talkにおいて高可用・高性能なPostgreSQLクラスタに
関する発表がありました。業務用DBMSとしてはクラスタソリューションがほしい。
MySQLにはMySQL Clusterが，OracleにはOracle RACが，じゃあPostgreSQLはどう
なの？というポイントに答えを出すのが，今回のカンファレンスの一つの見所だっ
たのではないでしょうか。

もちろん，ビジネス的な側面だけではなく，技術の深い話もできるのがこのカン
ファレンスの魅力だと思います。午前中の基調講演では，PostgreSQLの大型移行
案件の事例紹介であるフランス社会保障機構の講演に加えて，PostgreSQLのコア
開発者でありコミュニティの中でも若手のエースと目されているEnterpriseDB社
のRobert Haas氏によるPostgreSQL 9.2の新機能に関する講演がありました。こち
らの講演では，メニーコア環境におけるスケーラビリティ向上の取り組みや，
Index-only Scanの導入，消費電力削減のための実装努力，レプリケーションの新
機能，その他細々とした新機能などが紹介されました。加えて，バージョン9.2よ
り後にどんな技術的な課題に取り組んでいくべきか，といった方向性についても
触れられていました。質疑応答も非常に活発に行われていたのが印象的です。一
つ残念だったのは，こちらの講演は発表・質疑応答ともに逐次翻訳が行われてい
たため，実際に話せる時間が半分になってしまっていたことです。英語のみで進
行してくれたほうが個人的には中身がもっと詰まって面白かったのではないかと
思いますが，難しいところですね。

もう1件技術的な講演として面白かったのは藤井雅雄氏，松尾隆利氏による
「PostgreSQL 9.1 同期レプリケーションと Pacemaker による高可用クラスタ化
の紹介」です。 こちらの発表では，まず藤井氏からPostgreSQLにおけるレプリケー
ションの詳細について紹介されていました。非同期レプリケーション，同期レプ
リケーションの動作や，何ができるのか，何ができないのかについて丁寧にまと
められており，レプリケーション機能の全体像を理解できる発表でした。またそ
れに加えて，9.2で導入される予定のレプリケーション関連の機能紹介や，周辺ツー
ルに関する紹介もありました。 その後，松尾氏により同期レプリケーション機能
とPacemakerを組み合わせることによる，障害発生時にもフェイルオーバ可能なク
ラスタ構成法についての発表が行われました。Pacemakerについては名前くらいし
か知らなかったのですが，障害発生からフェールオーバまでの流れがわかりやす
く図解されており，Pacemakerを知るという観点からも有用な発表であったように
思います。

本会議のほうについてはこんなところで，懇親会にも参加したのでの話をひとつ。
PostgreSQLのお役立ち情報源として参照している人も多いかと思われるLet's
Postgresという読み物サイトがあるのですが，こちらの運営をしている方とお話
をさせて頂きました。 この手の読み物サイトでは，最も需要の高い入門系記事や，
企業の提灯記事が並ぶというのがよくあるパターンなのですが，Let's Postgres
にはPostgreSQLの内部構造についてやたら詳しく書かれた記事がたくさんあり，
これは一体どういったことだろうと思っていたのでした。 そのことを聞いてみた
ところ，内部構造の多くは記事PostgreSQL本体にコミットしている開発者の方々
が好きで寄稿しているということだそうです。PostgreSQL自体が内部構造まで含
めた子細なドキュメントが充実していますが，新機能の実装詳解がこれほどまで
精力的に行われているソフトウェアはなかなかないのではないかとおもいます。
これらの記事は目的別ガイド：内部解析編としてまとめられています。内部の詳
解に加えて，開発プロセスへの参加方法についても紹介されており，非常に充実
した内容となっています。PostgreSQLの中身に興味がある人は必見ですね。

以上，簡単ではありますが参加レポートでした。

% TODO: もっと書く
